[数学上](../Page/数学.md "wikilink")，两个[集合](../Page/集合_\(數學\).md "wikilink")\(A\)和\(B\)的**交集**是含有所有既属于*\(A\)*又属于*\(B\)*的元素，而没有其他元素的集合。

## 基本定义

[set_intersection.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:set_intersection.png "fig:set_intersection.png")
\(A\)和\(B\)的交集写作「\(A\cap B\)」。形式上：

\[x\]属于\(A\cap B\)[当且仅当](../Page/当且仅当.md "wikilink")

:\*\(x\)属于\(A\)，[且](../Page/且.md "wikilink")

:\*\(x\)属于\(B\)。

例如：集合\(\{1,2,3\}\)和\(\{2,3,4\}\)的交集为\(\{2,3\}\)。数字\(9\)*不*属于[素数集合](../Page/素数.md "wikilink")\(\{2,3,5,7,11,\ldots \}\)和奇数集合\(\{1,3,5,7,9,11,\ldots \}\)的交集。

若两个集合\(A\)和\(B\)的交集为[空](../Page/空集.md "wikilink")，就是说他们没有公共元素，则他们**不相交**，写作：\(A\cap B = \varnothing\)。例如集合\(\{1,2\}\)和\(\{3,4\}\)不相交，写作\(\{1,2\}\cap \{3,4\} = \varnothing\)。

更一般的，交集运算可以对多个集合同时进行。例如，集合\(A,B\)，\(C\)和\(D\)的**交集**为\(A\cap B\cap C\cap D =A\cap (B\cap (C\cap D))\)。交集运算满足[结合律](../Page/结合律.md "wikilink")，即

\[A\cap (B\cap C) =(A\cap B)\cap C\]。

## 任意交集

以上定義可推廣到任意*非空*集合的集合的交集。若 M
是一个[非空集合](../Page/空集.md "wikilink")，其元素本身也是集合，则\(x\)属于
M
的**交集**，[当且仅当对](../Page/当且仅当.md "wikilink")[任意](../Page/全称量化.md "wikilink")
M 的元素\(A,x\)属于\(A\)。符号表示为：

\[\left(x\in\bigcap\mathbf{M}\right)\leftrightarrow\left(\forall A\in\mathbf{M}, x\in A\right)\]。

这一概念也蕴涵了前述的定義，例如，\(A\cap B\cap C\)是集合\({A,B,C}\)的交集。 （若 M
为空集，有时候談論它的交集也是有意義的，请见[空交集](../Page/空交集.md "wikilink")）。

这一概念的表示符號有多種。
[集合论者有时用](../Page/集合论.md "wikilink")「\(\bigcap M\)」，有时用「\(\bigcap_{A\in  M  }A\)」。后一种写法可以一般化为「\(\bigcap_{i\in I} A_{i}\)」，表示集合\(\{A_{i} :i \in  I\}\)的交集。这里\(I\)非空，而對於每個\(I\)裡的\(i,A_{i}\)是一个集合。

当[索引集](../Page/索引集.md "wikilink")\(I\)为[自然数集合时](../Page/自然数.md "wikilink")，这种符号表示与[无限序列相类似](../Page/无限序列.md "wikilink")：

\[\bigcap_{i=1}^{\infty}A_i\]

为了排版方便，上述符号也可以写成"\(A_{1} \cap A_{2} \cap A_{3} \cap \ldots\)"，儘管嚴格說來，像\(A_{1} \cap (A_{2} \cap (A_{3} \cap \ldots\)這樣的寫法是無意義的。（这个例子是[可数个集合的交集](../Page/可数.md "wikilink")，非常常用；可以参看[\(\sigma\)-代数條目中的例子](../Page/sigma代数.md "wikilink")。）

最后，注意当符号「\(\cap\)」写在其他符号*之前*，而不是*之间*的时候，需要写得大一号。（在[HTML中](../Page/HTML.md "wikilink")，可以使用[字体](../Page/字体.md "wikilink")`⋂`，或者尝试<big>`∩`</big>。）

## 参见

  - [朴素集合论](../Page/朴素集合论.md "wikilink")
  - [并集](../Page/并集.md "wikilink")
  - [补集](../Page/补集.md "wikilink")
  - [对称差](../Page/对称差.md "wikilink")

[J](../Category/抽象代数.md "wikilink")
[J](../Category/集合論基本概念.md "wikilink")
[Category:二元运算](../Category/二元运算.md "wikilink")